\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\tikzset{
  pics/carc/.style args={#1:#2:#3}{
    code={
      \draw[pic actions] (#1:#3) arc(#1:#2:#3);
    }
  }
}

\setcounter{chapter}{3}
\begin{document}






\author{TP} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré




\chapter{TP - Vitesse du son}

\thispagestyle{empty}

\begin{footnotesize}
Objectifs de la séance : 
\begin{itemize}
\item Déterminer la vitesse du son dans l'air; 
\item Travailler le compte rendu;
\item Travailler la notion d'incertitude de mesure.
\end{itemize}
\end{footnotesize}
\vspace{0.1cm}

\cadre{Ce TP doit être rendu - un par binôme - rédigé proprement avec une impression des courbes éventuelles, sur lesquelles les mesures faites seront tracées.
}


\vspace{-0.2cm}

\section*{Travail préliminaire}

\begin{itemize}
\item Chercher la vitesse du son dans l'air en précisant l'unité.
\item Chercher le protocole de mesure utilisé par l'abbé Nollet en 1738 pour mesurer la vitesse du son dans l'air. On précisera ce protocole de la manière la plus claire possible.
\item Quel est, selon vous, le principal défaut de cette méthode ? Justifier votre réponse.
\end{itemize}
\vspace{-0.2cm}

%\section*{Première méthode}
%
%Regarder la vidéo :
%\begin{center}
%\qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=sNOkV9ebP74}
%\end{center}
%
%Après installation de l'application FizziQ, mettre en œuvre un protocole pour calculer la vitesse du son.\\
%Commenter la précision de ces mesures.
%
%\vspace{-0.2cm}
\section*{Méthode 1 - Par détermination du retard}


La méthode que nous allons utiliser aujourd'hui se résume, en français, de la manière suivante:  Un son pur est joué à une certaine localisation dans la pièce. Le manipulateur va utiliser deux récepteurs sonores identiques qu'il va décaler d'une distance connue et notée. La distance entre la source et le premier récepteur sera elle aussi notée.\\
La mesure va s'effectuer en se basant sur le premier : celui ci déclenchera la mesure quand il percevra un son d'un certain niveau et ensuite, avec quelques milli secondes de décalage, le second appareil va lui aussi détecter le signal. \\
On pourra ensuite utiliser le retard entre les deux pour calculer la vitesse de l'onde sonore, sachant que cette dernière sera prise comme le rapport entre distance entre les récepteurs et retard écoulé.

\cadrep{Traduction}
{Proposer  sur votre compte rendu une traduction de ce texte sous la forme d'un protocole exploitable (un schéma représentera la situation sur lequel on flèchera les distances nécessaires pour le calcul final). 
}
\appel[pour vérification du protocole]

\newpage

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{vitesseson}
\end{center}

Ce schéma peut servir mais il est à adapter. 


\vspace{0.25cm}

\textbf{Utilisation de la centrale d'acquisition sysam V6.
}

\begin{footnotesize}
\begin{itemize}
\item Brancher en USB à l'ordinateur la carte;
\item Brancher sur la carte deux rallonges grises sur les capteurs 1 et 2;
\item Brancher sur chaque rallonge un capteur de son
\item Ouvrir le logiciel LATIS PRO sur l'ordinateur, une fois lancer, cliquer sur le logo au centre. Il doit ensuite détecter en bas à gauche la carte et les capteurs en affichant un message demandant de choisir le calibre. (Choisir le plus haut)
\end{itemize}
\end{footnotesize}

Pour réaliser les mesures, voir avec l'enseignant pour explications.

\appel[montrer l'installation avant manipulations.]

\vspace{0.2cm}

\textbf{Mesures}
\vspace{0.1cm}

Dans cette expérience, vous vous demande de réaliser au minimum 5 mesures et de consigner les résultats dans un tableau que vous recopierez (et compléterez) :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
Mesure&  1 & 2 & 3  \\
\hline
Retard (unité à préciser)& & &  \crh
\end{tabularx}
\end{center}

\cadre{\begin{center}
\textbf{Pensez à imprimer au moins une fois la capture d'écran d'une de vos mesures !}
\end{center}}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Exploitation des résultats}
\vspace{0.1cm}

\begin{itemize}
\item Calculer la moyenne $\bar{t}$ des retards obtenus dans la partie Mesures.
\item Calculer ensuite la vitesse du son moyenne en utilisant la relation : $v=\dfrac{d}{t}$.
\end{itemize}

\cadrep{Vitesse du son et température}{

La célérité du son dans l'air peut être approchée par une formule empirique : $$c=331.35+0.607 \times T$$
$T$ est la température de l'air en degrés et $c$ la célérité du son en \si{\meter\per\second}.}

\begin{itemize}
\item Calculer la vitesse théorique du son dans la pièce ce jour.
\item Comparer votre résultat expérimental à la valeur attendue. Commentez vos manipulations.
\end{itemize}

%\section*{Méthode 2}
%
%On change le dispositif :
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=1]{acquisitionsp52}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%\item Proposer une méthode expérimentale pour cette méthode
%\item Mettre en œuvre la méthode
%\item Déterminer la célérité des ondes sonores
%\end{enumerate}
%
%
%\section*{Conclusion}
%
%En expliquant déterminer selon vous la méthode la plus fiable en les comparant et en justifiant. On pourra rajouter à la comparaison la méthode avec FizziQ 

\end{document}